\documentclass[12pt,a4paper]{book}

\input{../../template/standard_pkgs}
\input{../../template/common}
\input{format}

\begin{document}
\begin{bt}
(Đỗ Hữu Đức Thịnh) Cho ba số thực không âm $a,\,b,\,c$ thỏa mãn điều kiện $ab+bc+ca>0.$ Chứng minh rằng
\begin{equation}\label{eq1}
(ab+bc+ca)\left[\dfrac{1}{(a+b)^2}+\dfrac{1}{(b+c)^2}+\dfrac{1}{(c+a)^2}\right] \geq \frac{(S+3)^2}{4(1-S)},
\end{equation}
với $$S=\dfrac{(a-b)^2(b-c)^2(c-a)^2}{(a+b)^2(b+c)^2(c+a)^2}.$$
\end{bt}

\begin{proof} (\textit{Nguyễn Văn Huyện}) Vì
\[(ab+bc+ca) \sum \frac{1}{(a+b)^2} = \frac{ab(a^2-b^2)^2+bc(b^2-c^2)^2+ca(c^2-a^2)^2}{(a+b)^2(b+c)^2(c+a)^2} + \frac{9-S}{4},\]
nên \eqref{eq1} tương đương với
\[\frac{ab(a^2-b^2)^2+bc(b^2-c^2)^2+ca(c^2-a^2)^2}{(a+b)^2(b+c)^2(c+a)^2} + \frac{9-S}{4} \geqslant \frac{(S+3)^2}{4(1-S)},\]
hay là
\begin{equation}\label{eq2}
ab(a^2-b^2)^2+bc(b^2-c^2)^2+ca(c^2-a^2)^2 \ge \frac{4S(a+b)^2(b+c)^2(c+a)^2}{1-S}.
\end{equation}
Nếu $abc=0$ thì \eqref{eq2} trở thành đẳng thức.

Nếu $abc > 0,$ giả sử $a \ge b \ge c$ và áp dụng bất đẳng thức Cauchy-Schwarz, ta có 
\[bc(b^2-c^2)^2+ca(c^2-a^2)^2 \ge \frac{(b^2-c^2+c^2-a^2)^2}{\frac{1}{bc}+\frac{1}{ca}} = abc(a+b)(a-b)^2,\]
suy ra
\[\sum ab(a^2-b^2)^2 \geqslant ab(a+b)(a+b+c)(a-b)^2 \ge ab(a+b)^2(a-b)^2.\]
Do đó ta cần chứng minh
\[ab(a+b)^2(a-b)^2 \geq \frac{4S(a+b)^2(b+c)^2(c+a)^2}{1-S}.\]
Thật vậy, từ đánh giá $(a-c)^2(b-c)^2 \leqslant a^2b^2,$ ta được
\[\frac{4S(a+b)^2(b+c)^2(c+a)^2}{1-S} = \frac{4(a-b)^2(b-c)^2(c-a)^2(a+b)^2(b+c)^2(c+a)^2}{(a+b)^2(b+c)^2(c+a)^2-(a-b)^2(b-c)^2(c-a)^2}\]
\[\leqslant \frac{4a^2b^2(a-b)^2(a+b)^2(b+c)^2(c+a)^2}{(a+b)^2(b+c)^2(c+a)^2-a^2b^2(a-b)^2}.\]
Bài toán quy về chứng minh
\[ab(a+b)^2(a-b)^2 \ge \frac{4a^2b^2(a-b)^2(a+b)^2(b+c)^2(c+a)^2}{(a+b)^2(b+c)^2(c+a)^2-a^2b^2(a-b)^2},\]
hay là
\[1 \ge \frac{4ab(b+c)^2(c+a)^2}{(a+b)^2(b+c)^2(c+a)^2-a^2b^2(a-b)^2},\]
% \[(a+b)^2(b+c)^2(c+a)^2-a^2b^2(a-b)^2 \ge 4ab(b+c)^2(c+a)^2,\]
tương đương với
\[(a+b)^2(b+c)^2(c+a)^2 - 4ab(b+c)^2(c+a)^2 \ge a^2b^2(a-b)^2,\]
hoặc
\[(c+a)^2(b+c)^2(a-b)^2 \ge a^2b^2(a-b)^2.\]
Hiển nhiên đúng vì $(c+a)^2 \ge a^2$ và $(b+c)^2 \ge b^2.$

Đẳng thức xảy ra khi và chỉ khi $abc=0$ hoặc $a=b=c$ hoặc $a=b,\,c=0$ cùng các hoán vị tương ứng. 
\end{proof}
%\begin{nhanxet}
%Đặt
%\[F = (ab+bc+ca)\left[\dfrac{1}{(a+b)^2}+\dfrac{1}{(b+c)^2}+\dfrac{1}{(c+a)^2}\right].\]
%Từ bài này, chúng ta có thể suy ra một số kết quả sau
%\[F \geq \frac{9}{4} + \frac{15}{4} \cdot \frac{(a-b)^2(b-c)^2(c-a)^2}{(a+b)^2(b+c)^2(c+a)^2}.\]
%()
%\end{nhanxet}
\end{document}
