\documentclass[12pt,a4paper]{book}

\input{../template/standard_pkgs}
\input{../template/common}
\input{format}

\def\nvh{{\it Nguyễn Văn Huyện}}

\begin{document}
Ký hiệu $p=a+b+c,\,q=ab+bc+ca$ và $r=abc.$
\begin{bt}
Với ba số thực $a,\,b,\,c$ thỏa mãn $p=1$ và $q>0.$ Chứng minh rằng
% \[2\left(\frac{a}{a+b}+\frac{b}{b+c}+\frac{c}{c+a}\right) \ge 3 - \sqrt{\frac{(1-3q)^3}{q(q+1)}}.\]
\begin{equation}\label{eq1}
\frac{a}{a+b}+\frac{b}{b+c}+\frac{c}{c+a} \ge \frac{3}{2} - \frac{1}{2}\sqrt{\frac{(1-3q)^3}{q(q+1)^2}}.
\end{equation}
% \vspace{-1.3cm}
% \begin{flushright}(Võ Quốc Bá Cẩn)\end{flushright}
\end{bt}

\begin{proof} (\nvh) Trước hết ta chứng minh
\[pq-r = (a+b)(b+c)(c+a)>0.\]
Thật vậy, sử dụng bất đẳng thức AM-GM, ta có
\[0 < a(b+c)+bc \leqslant a(b+c)+\frac{(b+c)^2}{4}=a(1-a)+\frac{(1-a)^2}{4} = \frac{(1-a)(3a+1)}{4}.\]
Suy ra $- \frac{1}{3} < a < 1,$ cho nên $b+c=1-a>0,$ do đó
\[(a+b)(b+c)(c+a)>0.\]
Quay trở lại bài toán, đặt
\[M = \frac{3}{2} - \frac{1}{2}\sqrt{\frac{(1-3q)^3}{q(q+1)^2}},\]
Ta viết \eqref{eq1} lại như sau
\[\frac{3(pq-r)-(a-b)(b-c)(c-a)}{pq-r} \geq 2M,\]
tương đương với
\[(3 - 2M)(pq-r) \ge (a-b)(b-c)(c-a),\]
Vì 
\[3 - 2M = \sqrt{\frac{(1-3q)^3}{q(q+1)^2}}>0,\]
nên ta chỉ cần chứng minh
\[(3 - 2M)(pq-r) \ge \sqrt{(a-b)^2(b-c)^2(c-a)^2}.\]
Bình phương hai vế
\[(3 - 2M)(pq-r) \ge (a-b)^2(b-c)^2(c-a)^2.\]
Khai triển và và nhóm lại theo $r$ như sau
\[(3 - 2M)^2(pq-r)^2 \ge q^2(p^2-4q)-2p(2p^2-9q)r-27r^2,\]
\[(3 - 2M)^2(q-r)^2 \ge q^2(1-4q)-2(2-9q)r-27r^2,\]
\[(M^2-3M+9)r^2-\big[(2M^2-6M+9)q-1\big]r+q^2(q+M^2-3M+2) \ge 0,\]
hay là
\[\frac{(9q+1)^2}{4q(q+1)^2} \cdot r^2 + \frac{(9q+1)(2q^2-5q+1)}{2(q+1)^2}\cdot r+\frac{q(2q^2-5q+1)^2}{4(q+1)^2} \ge 0,\]
hoặc
\[\frac{\big[(9q+1)r+q(2q^2-5q+1)\big]^2}{4q(q+1)^2} \ge 0.\]
Bài toán được chứng minh.
\end{proof}
\end{document}
